% Created 2020-06-25 Do 18:26
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE2/orgscript/GE2skript/GE2.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,oldvoltagedirection]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing,angles}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 2 (GE2)}
\subtitle{9 Tiefpass, Hochpass, Resonanz}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 2 (GE2)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.3.1)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{/home/franzi/Bilder/TH/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}
\section{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\label{sec:orgd65f8a8}
\begin{frame}[label={sec:orga5e892b}]{Lernziele dieser Vorlesung}
\begin{block}{Sie \alert{konstruieren Frequenzdiagramme} für:}
\pause
\begin{itemize}
\item Kondensatoren, Induktivitäten, Widerstände
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Tiefpass, Hochpass
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Resonanzkreise in Reihe und parallel
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Sie beschreiben \alert{wichtige Kennwerte}:}
\pause
\begin{itemize}
\item Güte von Resonanzkreisen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Resonanzfrequenz bei Resonanzkreisen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Kennwiderstand bei Resonanzkreisen
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\label{sec:orge5dd106}
\begin{frame}[label={sec:org17568fe}]{Positionserkennung mit einem Resonanzkreis}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.7\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/eberhard_resonanzlader.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org6e2cd53}Induktives Ladegerät: Wann lädt das Handy am schnellsten?  \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt \href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/legalcode}{CC BY-NC-SA 3.0}}}
\end{center}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:org6e2cd53} zeigt ein erstes induktives Ladegerät, das Resonanz nutzt, um den Ladevorgang effizienter zu machen. Im Handy ist eine Empfängerspule eingebaut. In der darunter liegenden Platte befindet sich eine oder mehrere Sendespulen, die über leistungselektronische Umsetzer mit dem elektrischen Netz verbunden sind. Je besser die Sender und Empfänger miteinander gekoppelt sind, desto schneller kann das Handy aufgeladen werden. 

\emph{Hinweis: Es sei erwähnt, dass die Ladegeschwindigkeit auch von anderen Parametern abhängt. So ist z. B. bei einer beinahe vollgeladenen Batterie eine Begrenzung aktiv, die dafür sorgt, dass das Handy nicht überladen wird. Dies ist aber nicht Gegenstand dieses Kapitels und wird hier nicht weiter betrachtet.}

\begin{frame}[label={sec:org868abc3}]{Mögliche technische Umsetzung}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/eberhard_funktionsweise_laden_induktiv.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgde35fdb}Anordnung: Sendespulen im Ladegerät (unten) und Empfangsspule im Handy (oben)  \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt \href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/legalcode}{CC BY-NC-SA 3.0}}}
\end{center}
\end{frame}


Abb. \ref{fig:orgde35fdb} zeigt eine mögliche Umsetzung für ein resonantes Ladegerät. Die Kopplung zwischen Sende- und Empfangsspulen wird besser, wenn mehr magnetischer Fluss durch beide Spulen geht. Daher ist also die Position des Handys wichtig. Damit das nicht zu schwierig ist für den Nutzer, sind in Abb. \ref{fig:orgde35fdb} gleich mehrere Sendespulen. Wir können also davon ausgehen, dass auf jeden Fall eine Kopplung erfolgt. Trotzdem kann man die Position noch verbessern, indem man die Empfangsspule im Handy besonders gut über einer der Sendespulen positioniert. Effektiv wird die nutzbare Induktivität nämlich kleiner, wenn die Position schlechter wird. Wir werden mit den Mitteln dieses Kapitels analysieren, wie sich ein veränderter Induktivitätswert auf das Signal in der Sendespule auswirkt. Insofern eignet sich die resonante Induktion auch zur Positionserkennung. 

\begin{frame}[label={sec:org120bf3c}]{Schaltung zur Positionserkennung}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/eberhard_resonanterladerschaltung.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org4033ed6}Sensorspule $L_2$ bildet mit $C_4$ einen Parallelresonanzkreis, dessen Spannung im Komparator ausgewertet wird  \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt \href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/legalcode}{CC BY-NC-SA 3.0}}}
\end{center}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:org4033ed6} zeigt, wo sich der Parallelresonanzkreis befindet. Die Induktivität $L_2$ ändert ihren Wert nicht in Form der Kupferwicklung - die bleibt gleich. Was sich ändert, ist der Kopplungsfaktor, so dass effektiv nur ein Teil der Induktivität wirkt. 

\begin{frame}[label={sec:org534c6ff}]{Wie wir das Problem lösen werden}
\begin{itemize}
\item \alert{Frequenzverhalten} von Induktivitäten und Kondensatoren einzeln
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \ldots{} und in Verschaltungen beschreiben
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Kennwerte} von \alert{Hoch-} und Tiefpass-Schaltungen ermitteln
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Verhalten und Arten von Resonanzkreisen} berechnen
\end{itemize}
\pause

zum selber ausprobieren siehe auch die drei LTSPICE Videos
\end{frame}

\section{Grund-Eintore im Frequenzdiagramm}
\label{sec:org6c692b6}
\begin{frame}[label={sec:orge790ed2}]{Kondensator und Induktivität}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-q08bJA/figureiS87uk.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgf518277}$U_C$ und $U_L$ im Frequenzdiagramm}
\end{center}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:orgf518277} zeigt das Frequenzverhalten eines idealen Kondensators $C$ und einer idealen Spule $L$ im Frequenzdiagramm (auch Bode-Diagramm):

Am Kondensator beträgt die Spannung

\begin{equation}
\label{eq:orgd6729dc}
\underline{U}=\underline{I}\cdot\frac{1}{j\omega C}
\end{equation}

Aus Gleichung \ref{eq:orgd6729dc} ergibt sich für Betrag $\vert\underline{U}\vert=U$ und Phase $\varphi_U = \arg(\underline{U})$: 

\begin{eqnarray}
\label{eq:org23902e1}
U = I \cdot \frac{1}{2\pi fC}\\
\varphi_U = -90^\circ
\end{eqnarray}

An der Induktivität beträgt die Spannung

\begin{equation}
\label{eq:org3bdd174}
\underline{U}=\underline{I}\cdot j\omega L
\end{equation}

Aus Gleichung \ref{eq:org3bdd174} ergibt sich für Betrag und Phase entsprechend: 

\begin{eqnarray}
\label{eq:org91bd7c4}
U = I\cdot 2\pi f L\\
\varphi_U = +90^\circ
\end{eqnarray}

Über dem gesamten Frequenzverlauf ist bei beiden Bauelementen die Phase konstant. Dies ist bei den weiteren Verschaltungen nicht mehr der Fall. 

\begin{frame}[label={sec:org5c8fa94}]{Welchen Frequenzverlauf hat ein Ohmscher Widerstand?}
\pause

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-q08bJA/figureQ54cEO.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgd5e7d67}$U_R$ im Frequenzdiagramm}
\end{center}
\end{frame}
Abb. \ref{fig:orgd5e7d67} zeigt der Vollständigkeit halber das Verhalten eines Ohmschen Widerstands im Bode-Diagramm. Da ein idealer Ohmscher Widerstand unabhängig von der Frequenz immer denselben Wert $R$ besitzt, ergibt sich hier eine Gerade für die Spannung: 

\begin{equation}
\label{eq:org7ccc675}
\underline{U}=\underline{I}\cdot R
\end{equation}

Aus Gleichung \ref{eq:org7ccc675} ergibt sich für Betrag und Phase: 

\begin{eqnarray}
\label{eq:orgd7cfefb}
U = I\cdot R\\
\varphi_U = 0^\circ
\end{eqnarray}

\section{Tiefpass und Hochpass}
\label{sec:orgdfbb672}
\begin{frame}[label={sec:orgf047f59}]{Frequenzverlauf eines Tiefpass}
\begin{columns}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \ctikzset{resistors/scale=.5,capacitors/scale=.5,inductors/scale=.5}
        \tikzstyle{every node}=[font=\small]
        \draw (0,0) to[short,o-] ++(.7,0) to[resistor=$R$,-*] ++(0,-1) to[capacitor=$C$,*-*] ++(0,-1) to[short,*-o] ++(-.7,0);
        \draw (.7,-1) to[short,*-o] ++(.7,0);
        \draw (.7,-2) to[short,*-o] ++(.7,0);
        \draw (0,0) to[open,v>=$\underline{U_{ein}}$] ++(0,-2);
        \draw (1.4,-1) to[open,v^>=$\underline{U_{aus}}$] ++(0,-1);
      \end{circuitikz}
      \caption{$RC$-Tiefpass}\label{fig-tiefpassrcschaltung}
   \end{figure}

\pause

\small

$\frac{\underline{U_{aus}}}{\underline{U_{ein}}}=\underline{A}=...=\frac{1}{1+j\omega RC}$

\pause

$f\to0: A=1$

\pause

$f\to\infty: A=\frac{1}{\omega RC}$

\pause

\normalsize
\end{column}

\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-q08bJA/figurefghCOG.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orga08aa0c}$RC$-Tiefpassverhalten}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:orga08aa0c} zeigt das Frequenzverhalten einer Tiefpass-Schaltung auf. Die frequenzabhängige Impedanz von Induktivitäten und Kapazitäten dient dazu, \alert{frequenzabhängige Spannungsteiler} zu bauen: Lässt die resultierende Schaltung niedrige Frequenzen durch und dämpft hohe Frequenzen, so handelt es sich um einen \alert{Tiefpass} (\emph{low pass}).

Da so eine Schaltung (Abb. \ref{fig-tiefpass}) \alert{vier Anschlussklemmen} aufweist, nennt man sie \alert{Vierpol} oder \alert{Zweitor} (\emph{two port}). Setzt man die Ausgangsspannung $\underline{U_{aus}}$ ins Verhältnis zur Eingangsspannung $\underline{U_{ein}}$, so erhält man die komplexe \alert{Übertragungsfunktion} $\underline{A}$: 

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \underline{A}=\frac{\underline{U_{aus}}}{\underline{U_{ein}}}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

Beim betrachteten Tiefpass lässt sich diese als komplexer Spannungsteiler berechnen: 

\begin{equation}
\label{eq:orgca36a7b}
\underline{A}=\frac{\underline{U_{aus}}}{\underline{U_{ein}}}=\frac{\underline{Z_C}}{\underline{Z_R}+\underline{Z_C}}
\end{equation}

Setzt man die Werte der komplexen Impedanzen $\underline{Z_R}=R$ und $\underline{Z_C}=\frac{1}{j\omega C}$ in Gleichung \ref{eq:orgca36a7b} ein, so erhält man: 

\begin{equation}
\label{eq:org94ebf64}
\underline{A}=\frac{\frac{1}{j\omega C}}{R+\frac{1}{j\omega C}} = \frac{\frac{1}{j\omega C}}{\frac{j\omega RC + 1}{j\omega C}}=\frac{1}{1+j\omega RC}
\end{equation}

Gleichung \ref{eq:org94ebf64} lässt sich nun nach Betrag $\vert\underline{A}\vert = A$ und Phase $\varphi_A = \arg(\underline{A})=\arctan\left\frac{\Im(\underline{A})}{\Re(\underline{A})}\right)$ aufteilen. Um den Betrag zu ermitteln, erweitert man den Bruch so, dass der Nenner reell wird und bildet dann aus Real- und Imaginärteil die Formel für den Betrag:

\begin{equation}
\label{eq:orgfeeb995}
A = \vert\frac{1}{1+j\omega RC}\vert = \vert \frac{1-j\omega RC}{1+\omega^2 R^2 C^2}\vert = \frac{\sqrt{1+\omega^2 R^2C^2}}{1+\omega^2 R^2 C^2}=\frac{1}{\sqrt{1+\omega^2 R^2 C^2}}
\end{equation}

Zur Konstruktion des Diagramms in Abb. \ref{fig:orga08aa0c} geht man nun folgendermaßen vor: 

\begin{enumerate}
\item Für niedrige Frequenzen, d.h. $f\to 0$ ergibt sich die gestrichelte Linie in Abb. \ref{fig:orga08aa0c} mit Gleichung \ref{eq:orgfeeb995} zu $A(f\to0)=1$.
\item Für hohe Frequenzen, d.h. $f\to\infty$ ergibt sich die gepunktete Linie in Abb. \ref{fig:orga08aa0c} mit Gleichung \ref{eq:orgfeeb995} zu $A(f\to\infty)=0$. Die Steigung der gepunkteten Linie entspricht der Steigung des idealen Kondensators aus \ref{fig:orgf518277} mit $\frac{-1}{\omega RC}$.
\item Nun setzt man an, dass bei der Grenzfrequenz (siehe nächster Abschnitt für die Erklärung) die Kurve um $\sqrt{2}$ tiefer ist als bei niedrigen Frequenzen und skizziert die Kurve von $A$.
\end{enumerate}

Die Phase lässt sich berechnen mithilfe von Imaginärteil und Realteil (siehe zweiter Schritt in Gleichung \ref{eq:orgfeeb995}) zu:

\begin{equation}
\label{eq:org1a0ce91}
\arg(\underline{A})=\arctan\left(\frac{\frac{-\omega RC}{1+\omega^2 R^2 C^2}}{\frac{1}{1+\omega^2 R^2 C^2}}\right) = \arctan\left(-\omega RC\right)
\end{equation}

Nun können wir das Diagramm der Phase in Abb. \ref{fig:orga08aa0c} folgendermaßen konstruieren: 

\begin{enumerate}
\item Für niedrige Frequenzen, d.h. $f\to0$ ergibt sich die gestrichelte Linie mit Gleichung \ref{eq:org1a0ce91} zu $\varphi_A(f\to0)=0^\circ$.
\item Für hohe Frequenzen, d.h. $f\to\infty$ ergibt sich die gepunktete Linie mit Gleichung \ref{eq:org1a0ce91} zu $\varphi_A(f\to\infty)=-90^\circ$.
\item Nun setzt man an, dass zwischen den beiden Phasenwerten ein Übergang stattfindet. Bei der Grenzfrequenz muss der Wert der Phase damit $-45^\circ$ betragen (siehe nächster Abschnitt für die Erklärung).
\end{enumerate}

\begin{frame}[label={sec:org46d2062}]{Grenzfrequenz eines Tiefpass}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-q08bJA/figurer922kb.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org06b76cb}Grenzfrequenz: am Schnittpunkt der Geraden \(\to\) $R=\frac{1}{\omega_g C}\leftrightarrow\omega_g = 2\pi f_g = \frac{1}{RC}$, $A(f_g) = \frac{A(f\to0)}{\sqrt{2}}$, Phase $\Phi_A (f_g) = \arctan\left(\frac{-\omega_g RC}{1}\right)=\arctan\left(-1\right)=-45^\circ$}
\end{center}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:org06b76cb} geht auf die Ermittlung der \alert{Grenzfrequenz} (\emph{limiting frequency} oder \emph{cut-off frequency}) ein: Die gestrichelte Linie und die gepunktete Linie schneiden sich an der Stelle, wo Real- und Imaginärteil von $\underline{A}$ gleich groß sind: 

\begin{equation}
\label{eq:orgf4bb60c}
\vert\Im(\underline{A})\vert=\vert\Re(\underline{A})\vert\rightarrow \frac{\omega_g RC}{1+\omega_g^2 R^2 C^2}=\frac{1}{\omega_g^2 R^2 C^2} \rightarrow \omega_g RC = 1
\end{equation}

Aus Gleichung \ref{eq:orgf4bb60c} ergibt sich die \alert{Grenzfrequenz eines $RC$-Tiefpasses} zu: 

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \omega_g = \frac{1}{RC}\leftrightarrow f_g = \frac{1}{2\pi RC}\label{eq-tiefpassfg}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

Der Amplitudengang $A$ aus Gleichung \ref{eq:orgfeeb995} hat bei der Grenzfrequenz den Wert: 

\begin{equation}
\label{eq:org87d86b7}
A(f_g) = \frac{1}{\sqrt{1+\omega_g^2 R^2 C^2}} = \frac{1}{\sqrt{2}} = -3\text{ dB}
\end{equation}

Gleichung \ref{eq:org87d86b7} besagt, dass die Amplitude eines Tiefpass bei der Grenzfrequenz bereits um $1/\sqrt{2}$ oder $-3\text{ dB}$ bezogen auf die maximale Amplitude verändert ist. Es hat bereits eine Dämpfung um den Faktor $\sqrt{2}$ bzw. um $3\text{ dB}$ eingesetzt. 

Die Phase bei der Grenzfrequenz beträgt mit Gleichung \ref{eq:org1a0ce91}: 

\begin{equation}
\label{eq:org8534d70}
\arg(\underline{A})=\arctan\left(-\omega_g RC\right) = \arctan\left(-1\right)=-45^\circ
\end{equation}

\begin{frame}[label={sec:orgcb5fe6f}]{Vergleich Einschaltvorgang am Kondensator und Tiefpassverhalten}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[sqV=$U_{ein}$] ++(0,-4) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(1,0);
        \draw (0,0) to[short] ++(2,0) to[resistor=$R$,-*] ++(0,-2) to[capacitor=$C$,*-*] ++(0,-2);
        \draw (2,-2) to[short,*-o] ++(1,0);
        \draw (3,-2) to[open,v^>=$U_{aus}$] ++(0,-2);
      \end{circuitikz}
      \hfill
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[sV=$\underline{U_{ein}}$] ++(0,-4) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(1,0);
        \draw (0,0) to[short] ++(2,0) to[resistor=$R$,-*] ++(0,-2) to[capacitor=$C$,*-*] ++(0,-2);
        \draw (2,-2) to[short,*-o] ++(1,0);
        \draw (3,-2) to[open,v^>=$\underline{U_{aus}}$] ++(0,-2);
      \end{circuitikz}
      \caption{Links: Zeitkonstante $\tau=RC$, Rechts: Grenzfrequenz $\omega_0=\frac{1}{RC}=\frac{1}{\tau}$}\label{fig-zeitfrequenzbereichtiefpass}
   \end{figure}
\end{frame}

Abb. \ref{fig-zeitfrequenzbereichtiefpass} erinnert daran, dass es eine Verbindung zwischen dem Zeitverhalten und dem Frequenzverhalten gibt: Der Einschaltvorgang an einem Kondensator hat eine Zeitkonstante, deren Wert $\tau=RC$ ist (sie in GE1 nachzulesen). Dies ist genau der Kehrwert der Grenz-Kreisfrequenz $\omega_0=\frac{1}{\tau}$.

\begin{frame}[label={sec:org2091056}]{Frequenzverlauf eines Hochpass}
\begin{columns}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \ctikzset{resistors/scale=.5,capacitors/scale=.5,inductors/scale=.5}
        \tikzstyle{every node}=[font=\small]
        \draw (0,0) to[short,o-] ++(.7,0) to[resistor=$R$,-*] ++(0,-1) to[inductor=$L$,*-*] ++(0,-1) to[short,*-o] ++(-.7,0);
        \draw (.7,-1) to[short,*-o] ++(.7,0);
        \draw (.7,-2) to[short,*-o] ++(.7,0);
        \draw (0,0) to[open,v>=$\underline{U_{ein}}$] ++(0,-2);
        \draw (1.4,-1) to[open,v^>=$\underline{U_{aus}}$] ++(0,-1);
      \end{circuitikz}
      \caption{Hochpass mit Induktivitaet}\label{fig-hochpassmitinduktivitaetschaltung}
   \end{figure}

\pause

$\underline{A}=\frac{\underline{U_{aus}}}{\underline{U_{ein}}}=\frac{j\omega L}{R+j\omega L}$

\pause

$A=\frac{\omega L}{\sqrt{R^2 +\omega^2 L^2}}$

\pause

$\varphi_A = \arctan\left(\frac{R}{\omega L}\right)$

\pause
\end{column}

\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-q08bJA/figurelBiAEM.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org94ff3a4}Grenzfrequenz: am Schnittpunkt der Geraden $\omega_g=2\pi f_g=\frac{R}{L}$, $A(f_g)=\frac{A(f\to\infty)}{\sqrt{2}}$, Phase $\varphi_A (f_g)=+45^\circ$}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:org94ff3a4} zeigt nun analog zu [BROKEN LINK: fig-hochpassbode] und \ref{fig:org94ff3a4} die Konstruktion des Frequenzgangs eines Hochpass. Ein Hochpass lässt hoch Frequenzen gut passieren und dämpft niedrige Frequenzen. 

Der Frequenzgang ergibt sich wieder aus

\begin{equation}
\label{eq:org2844ec7}
\underline{A}=\frac{\underline{U_{aus}}}{\underline{U_{ein}}}=\frac{j\omega L}{R+j\omega L}
\end{equation}

Den Betrag berechnen wir, indem wir den Nenner reell machen und dann vom Zähler den Betrag ermitteln. Geteilt durch den reellen Nenner ergibt sich der richtige Wert.

\begin{equation}
\label{eq:org69ab55b}
A = \vert\underline{A}\vert=\vert\frac{j\omega L}{R + j\omega L}\vert = \vert\frac{j\omega L \cdot (R - j\omega L)}{R^2 + \omega^2 L^2}\vert = \vert\frac{\omega^2 L^2 - j\omega RL}{R^2 + \omega^2 L^2}\vert = \frac{\sqrt{\omega^4 L^4 + \omega^2 R^2 L^2}}{R^2 + \omega^2 L^2}=\frac{\omega L\cdot\sqrt{\omega^2 L^2 + R^2}}{R^2 + \omega^2 L^2} = \frac{\omega L}{\sqrt{\omega^2 L^2 + R^2}}
\end{equation}

Die Phasenverschiebung $\varphi_A=\varphi_{U_{aus}} - \varphi_{U_{ein}}$ ermitteln wir wiederum aus Imaginär- und Realteil in Gleichung \ref{eq:org2844ec7} bzw. aus dem dritten Zwischenschritt in Gleichung \ref{eq:org69ab55b}. 

\begin{equation}
\label{eq:org18f7eee}
\varphi_A = \arctan\left(\frac{\Im(\underline{A})}{\Re(\underline{A})}\right)=\arctan\left(\frac{\frac{\omega RL}{R^2 + \omega^2 L^2}}{\frac{\omega^2 L^2}{R^2 + \omega^2 L^2}}\right) = \arctan\left(\frac{\omega RL}{\omega^2 L^2}\right) = \arctan\left(\frac{R}{\omega L}\right)
\end{equation}

Die Amplitude des Hochpasses hat für hohe Frequenzen den Wert $A(f\to\infty)=1$ und für niedrige Frequenzen den Wert $A(f\to 0)=0$. Die Phase hat für hohe Frequenzen den Wert $A(f\to\infty)=0^\circ$ und für niedrige Frequenzen den Wert $A(f\to0)=90^\circ$. 

Bei der Grenzfrequenz schneiden sich die gestrichelte und die gepunktete Linie des Amplitudengangs in Abb. \ref{fig:org94ff3a4}. D.h. Real- und Imaginärteil haben den gleichen Wert. Daraus ergibt sich die \alert{Grenzfrequenz} oder \alert{Eckfrequenz} beim \alert{Hochpass} zu:

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \omega_g^2 L^2 = \omega_g RL \to \omega_g L = R \to \omega_g = 2\pi f_g = \frac{R}{L}\label{eq-hochpassfg}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

Wir können den Wert der Amplitude damit berechnen: 

\begin{equation}
\label{eq:orgc957bd3}
A(f_g)=\frac{\omega_g L}{\sqrt{\omega_g^2 L^2 + R^2}} = \frac{R}{\sqrt{R^2 + R^2}}=\frac{R}{\sqrt{2}R}=\frac{1}{\sqrt{2}}=-3\text{ dB}
\end{equation}

\begin{frame}[label={sec:orgf93782e}]{Übersicht über Hochpass- und Tiefpass-Verhalten}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \ctikzset{resistors/scale=.2,capacitors/scale=.2,inductors/scale=.2}
        \tikzstyle{every node}=[font=\scriptsize]
        % RC-Tiefpass
        \draw (0,0) to[short,o-] ++(.5,0) to[resistor=$R$,-*] ++(0,-.5) to[capacitor=$C$,*-*] ++(0,-.5) to[short,-o] ++(-.5,0);
        \draw (.5,-.5) to[short,*-o] ++(.5,0);
        \draw (.5,-1) to[short,*-o] ++(.5,0);
        \draw (0,0) to[open, v>=$\underline{U_{ein}}$] ++(0,-1);
        \draw (1,-.5) to[open,v^>=$\underline{U_{aus}}$] ++(0,-.5);
        \draw (1.5,-.5) to[short] ++(0,0) node[label=right:$\textcolor{black}{\omega_0=\frac{1}{RC}}$];
        \draw (3,-.5) to[short] ++(0,0) node[label=right:$\textcolor{black}{\underline{A}=\frac{1}{1+j\omega/\omega_0}}$];
        % Bodeplot Tiefpass
        \begin{loglogaxis}[scale=.3,xlabel={$$},ylabel={$A$},grid=both,scriptsize,at={(0.66\textwidth,-0.2\textwidth)}]
          \addplot[THKoelnRed,domain=0.01:100,samples=201] {1/sqrt(1+x*x)};
          \addplot[THKoelnRed,dashed, domain=0.01:100,samples=201]{1};
          \addplot[THKoelnRed,dashed, domain=0.01:100,samples=201]{1/x};
        \end{loglogaxis}
        % RL-Tiefpass
        \draw (0,-1.2) to[short,o-] ++(.5,0) to[inductor=$L$,-*] ++(0,-.5) to[resistor=$R$,*-*] ++(0,-.5) to[short,-o] ++(-.5,0);
        \draw (.5,-1.7) to[short,*-o] ++(.5,0);
        \draw (.5,-2.2) to[short,*-o] ++(.5,0);
        \draw (0,-1.2) to[open, v>=$\underline{U_{ein}}$] ++(0,-1);
        \draw (1,-1.7) to[open,v^>=$\underline{U_{aus}}$] ++(0,-.5);
        \draw (1.5,-1.7) to[short] ++(0,0) node[label=right:$\textcolor{black}{\omega_0=\frac{R}{L}}$];
        \draw (3,-1.7) to[short] ++(0,0) node[label=right:$\textcolor{black}{\underline{A}=\frac{1}{1+j\omega/\omega_0}}$];
        % RL-Hochpass
        \draw (0,-2.4) to[short,o-] ++(.5,0) to[resistor=$R$,-*] ++(0,-.5) to[inductor=$L$,*-*] ++(0,-.5) to[short,-o] ++(-.5,0);
        \draw (.5,-2.9) to[short,*-o] ++(.5,0);
        \draw (.5,-3.4) to[short,*-o] ++(.5,0);
        \draw (0,-2.4) to[open, v>=$\underline{U_{ein}}$] ++(0,-1);
        \draw (1,-2.9) to[open,v^>=$\underline{U_{aus}}$] ++(0,-.5);
        \draw (1.5,-2.9) to[short] ++(0,0) node[label=right:$\textcolor{black}{\omega_0=\frac{R}{L}}$];
        \draw (3,-2.9) to[short] ++(0,0) node[label=right:$\textcolor{black}{\underline{A}=\frac{j\omega/\omega_0}{1+j\omega/\omega_0}}$];
        % Bode-Plot Hochpass
        \begin{loglogaxis}[scale=.3,xlabel={$f/f_0$},ylabel={$A$},grid=both,scriptsize,at={(0.66\textwidth,-0.5\textwidth)}]
          \addplot[THKoelnRed,domain=0.01:100,samples=201] {x/sqrt(1+x*x)};
          \addplot[THKoelnRed,dashed, domain=0.01:100,samples=201]{1};
          \addplot[THKoelnRed,dashed, domain=0.01:100,samples=201]{x};
        \end{loglogaxis}
        % RC-Hochpass
        \draw (0,-3.6) to[short,o-] ++(.5,0) to[capacitor=$C$,-*] ++(0,-.5) to[resistor=$R$,*-*] ++(0,-.5) to[short,-o] ++(-.5,0);
        \draw (.5,-4.1) to[short,*-o] ++(.5,0);
        \draw (.5,-4.6) to[short,*-o] ++(.5,0);
        \draw (0,-3.6) to[open, v>=$\underline{U_{ein}}$] ++(0,-1);
        \draw (1,-4.1) to[open,v^>=$\underline{U_{aus}}$] ++(0,-.5);
        \draw (1.5,-4.1) to[short] ++(0,0) node[label=right:$\textcolor{black}{\omega_0=\frac{1}{RC}}$];
        \draw (3,-4.1) to[short] ++(0,0) node[label=right:$\textcolor{black}{\underline{A}=\frac{j\omega/\omega_0}{1+j\omega/\omega_0}}$];
      \end{circuitikz}
      \caption{Übersicht über Hoch- und Tiefpassfilter}\label{fig-tiefhochpassuebersicht}
   \end{figure}
\end{frame}

Abb. \ref{fig-tiefhochpassuebersicht} fasst die betrachteten Arten von Hoch- und Tiefpassfiltern zusammen. Zunächst ein begrifflicher Hinweis: In der Elektrotechnik heißt es \alert{das Filter} (\emph{filter}), obwohl es im Alltag z. B. der (Kaffee-)Filter heißt. Hier haben wir \alert{Filter erster Ordnung} betrachtet. Filter zweiter und höherer Ordnung haben einen Amplitudengang, der weitere Terme höherer Ordnung beinhaltet. Z. B. hat ein Tiefpass zweiter Ordnung eine Übertragungsfunktion der Form $\underline{A}=\frac{1}{1+ja\cdot\frac{\omega}{\omega_0}+b\cdot\frac{\omega^2}{\omega_0^2}}$. Filter erster Ordnung beinhalten neben einem Widerstand nur ein frequenzabhängiges Bauelement, z. B. eine Induktivität \alert{oder} eine Kapazität. Filter höherer Ordnung lernen Sie in weiteren Modulen Ihres Studiums kennen.

Je nachdem, wie herum eine Schaltung aus Widerstand und Kondensator bzw. aus Widerstand und Induktivität angeordnet ist, kann sie als Hochpass oder als Tiefpass dienen. D.h. wenn man schnell erkennen möchte, ob eine Schaltung eine Hochpass- oder eine Tiefpasscharakteristik hat, bietet es sich an, die Übersicht in Abb. \ref{fig-tiefhochpassuebersicht} in der Formelsammlung zu haben. Und falls man diese gerade nicht parat hat, dann kann man den Amplitudengang $\underline{A}=\frac{\underline{U_{aus}}}{\underline{U_{ein}}}$ ermitteln und daran erkennen, welchen Frequenzgang eine Schaltung hat. In Tabelle \ref{tab:org916819f} ist dies in Kurzform zusammengefasst. 

\begin{center}
\captionof{table}{\label{tab:org916819f}Frequenzgänge von Filtern ermitteln}
\begin{tabular}{lllll}
\alert{Bauelemente} & \alert{Spannungsteiler} $\underline{A}$ & $A(f\to0)$ & $A(f\to\infty)$ & \alert{Art}\\
$RC$ & $\frac{1}{j\omega CR+1}$ & $1$ & $0$ & Tiefpass\\
$RC$ & $\frac{j\omega RC}{j\omega RC+1}$ & $0$ & $1$ & Hochpass\\
$RL$ & $\frac{j\omega L}{R+j\omega L}$ & $0$ & $1$ & Hochpass\\
$RL$ & $\frac{R}{R+j\omega L}$ & $1$ & $0$ & Tiefpass\\
\end{tabular}
\end{center}

Wenn man sich also nicht sicher ist, was für eine Schaltung man vor sich hat, lohnt es sich, den Spannungsteiler für $\underline{A}$ aufzustellen und die Grenzwertbetrachtungen bei $f\to0$ und $f\to\infty$ vorzunehmen. Bei Filtern erster Ordnung lässt sich so rasch entscheiden, ob es sich um einen Hochpass oder einen Tiefpass handelt. 

Wichtig ist, dass die \alert{Grenzfrequenz sich unabhängig von der Filterart} immer durch die Bauelemente bestimmt, d.h. entweder durch $\omega_0=\frac{1}{RC}$ bei $RC$-Gliedern oder durch $\omega_0=\frac{R}{L}$ bei $RL$-Gliedern. 

Die auf die Grenzfrequenz normierte Darstellung der Frequenzachse auf $\Omega=\omega/\omega_0$ findet sich häufig in der Literatur und sie ist auch in Abb. \ref{fig-tiefhochpassuebersicht} verwendet. 

\begin{frame}[label={sec:org6598779}]{Spannungsteiler frequenzkompensieren?}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(2,0);
        \draw (-4,-1.5) to[short,o-*] ++(6,0) to[short,*-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(2,0);        
        \draw (2,0) to[resistor=$R_E$,*-*] ++(0,-1.5);
        \draw (4,0) to[capacitor=$C_E$,*-*] ++(0,-1.5);
        \draw (6,0) to[open,v>=$\underline{U_{aus}}$]++(0,-1.5);
        \draw (-4,0) to[open,v>=$\underline{U_{ein1}}$] ++(0,-1.5);
        \draw (-4,0) to[short,o-] ++(2,0) to[short] ++(0,-.75) to[resistor=$R_V$] ++(2,0) to[short] ++(0,.75);
        \pause
        \begin{loglogaxis}[scale=.3,xlabel={$f/f_0$},ylabel={$A$},grid=both,scriptsize,at={(-.3\textwidth,-.4\textwidth)}]
          \addplot[THKoelnRed,domain=0.01:100,samples=201] {1/sqrt(1+x*x)};
          \addplot[THKoelnRed,dashed, domain=0.01:100,samples=201]{1};
          \addplot[THKoelnRed,dashed, domain=0.01:100,samples=201]{1/x};
        \end{loglogaxis}
        \pause
        \draw (-2,0) to[short,*-] ++(0,1) to[capacitor=$C_V$] ++(2,0) to[short,-*] ++(0,-1);
        \pause
        \begin{loglogaxis}[scale=.3,xlabel={$f/f_0$},ylabel={$A_{komp}$},grid=both,scriptsize,at={(.1\textwidth,-.4\textwidth)}]
          \addplot[THKoelnRed,domain=0.01:100,samples=201] {1};
        \end{loglogaxis}
      \end{circuitikz}
      \caption{Wie kann man die Frequenzabhängigkeit kompensieren?}\label{fig-oszieingang}
   \end{figure}
\end{frame}

Die Schaltung in Abb. \ref{fig-oszieingang} zeigt auf, wie ein frequenzabhängiger Spannungsteiler frequenzunabhängig werden kann, indem ein frequenzabhängiges Bauelement zusätzlich in der Schaltung eingesetzt wird. Der dargestellte frequenzabhängige Spannungsteiler besteht aus einem Vorwiderstand $R_V$ und der Eingangsimpedanz $\underline{Z_E}=R_E \vert \vert \underline{Z_C}$ eines Oszilloskops. 

Dessen Frequenzgang lässt sich berechnen mit

\begin{equation}
\label{eq:org98bafd5}
\underline{A}=\frac{\frac{1}{\frac{1}{R_E}+j\omega C_E}}{R_V + \frac{1}{\frac{1}{R_E}+j\omega C_E}}=\frac{1}{\frac{R_V}{R_E} + j\omega R_V C_E}
\end{equation}

Für niedrige Frequenzen ist $A(f\to0)=\frac{R_E}{R_V}$. Für hohe Frequenzen ist $A(f\to\infty)=0$. Wir haben hier also ein Tiefpassverhalten. Höhere Frequenzen werden gedämpft. Wenn das Oszilloskop höhere Spannungen messen soll, dann könnte dieser Frequenzgang bekannt sein und anhand der frequenzabhängigen Dämpfung das tatsächliche Signal bestimmt werden. Allerdings ist dies besonders bei hohen Dämpfungen mit entsprechenden Fehlern behaftet, da sehr stark gedämpfte Spannungen kaum noch messbar sind. Daher ist es vorzuziehen, eine Frequenzkompensation durchzuführen, indem man dem Vorwiderstand auch eine Kapazität $C_V$ parallel schaltet. 

Der neue Frequenzgang wird damit im allgemeinen Fall

\begin{equation}
\label{eq:org1ee0c4b}
\underline{A}=\frac{R_E \vert \vert C_E}{R_V \vert \vert C_V + R_E \vert \vert C_E}=\frac{\frac{1}{\frac{1}{R_E}+j\omega C_E}}{\frac{1}{\frac{1}{R_E}+j\omega C_E}+\frac{1}{\frac{1}{R_V}+j\omega C_V}}=\frac{1}{1+\frac{\frac{1}{R_E} + j\omega C_E}{\frac{1}{R_V}+j\omega C_V}}
\end{equation}

Dieser Ausdruck wird rein reell, wenn $\frac{\frac{1}{R_E}+j\omega C_E}{\frac{1}{R_V}+j\omega C_V}$ rein reell wird (die Konstante $a$ ist eine Hilfsvariable, jeweils Real und Imaginärteil müssen die Bedingung erfüllen):

\begin{eqnarray}
\label{eq:orgbb63d3d}
\frac{\frac{1}{R_E}+j\omega C_E}{\frac{1}{R_V}+j\omega C_V} = const. = a\\
\rightarrow \frac{1}{R_E} + j\omega C_E = a\cdot (\frac{1}{R_V} + j\omega C_V)\\
\text{Realteil: } \frac{1}{R_E}=a\cdot\frac{1}{R_V}\\
\text{Imaginärteil: }\frac{j\omega C_E}=a\cdot j\omega C_V \\
\to a = \frac{R_V}{R_E} = \frac{C_E}{C_V}
\end{eqnarray}

D.h., wenn für die Kompensationselemente die folgende Abgleichbedingung gilt, wird der Spannungsteiler frequenzunabhängig.

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \frac{R_V}{R_E}=\frac{C_E}{C_V}\label{eq-abgleichbedingungtastkopf}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

Da der Frequenzgang im kompensierten Fall konstant sein soll, z. B. gleich einer Hilfsvariable $1/n$, ergibt sich die weitere Abgleichbedingung: 

\begin{equation}
\label{eq:org1563ced}
\frac{\underline{U_{aus}}}{\underline{U_{ein}}}=\frac{R_E}{R_E+R_V}=\frac{1}{n}
\end{equation}

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   R_V = (n-1) \cdot R_E \label{eq-bestimmungsgleichungtastkopf}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

mit Gleichung \ref{eq-abgleichbedingungtastkopf} erhalten wir auch

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   C_V = C_E/(n-1)\label{eq-bestimmungsgleichungstastkopf2}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\section{Resonanzkreis}
\label{sec:orgd8e81c1}
\begin{frame}[label={sec:orgfd306c3}]{Zeitverlauf}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}[domain=-.5:6.28318530718,samples=201,scale=.8]
        \ctikzset{resistors/scale=.5,capacitors/scale=.5,inductors/scale=.5,sources/scale=.5,switches/scale=.5}
        %\tikzstyle{every node}=[font=\scriptsize]
        % Schaltung
        \draw (-4,0) to[short,i<=$\textcolor{OwlBlue}{i_r(t)}$] ++(2,0) to[inductor=$L$,v_>=$\textcolor{black}{u_L(t)}$] ++(0,-1.5) to[capacitor=$C$,v_>=$\textcolor{OwlGreen}{u_C(t)}$] ++(0,-1.5) to[short] ++(-2,0);
        \draw (-4,-3) to[voltage source,v<=$u_0(t)$] ++(0,1.5) to[cspst,l=$t_0$] ++(0,1.5);
        % Spannung
        \draw[->] (-.7,0) --++ (7.4,0) node[right] {$t/T$};
        \draw[->] (0,-1.2) --++(0,2.4) node[above] {$u_C(t)$};
        \draw[color=OwlGreen] plot(\x,{cos(\x r)});
        \draw (-.2,0) --++ (0,0) node[label=below:$0$];
        \draw (0,-1) --++(-.2,0) node[label=left:$-\hat{u_C}$];
        \draw (0,1) --++(-.2,0) node[label=left:$\hat{u_C}$];
        \draw (3.142,0) --++(0,-.2) node[label=below:${0,5}$];
        \draw (6.283,0) --++(0,-.2) node[label=below:$1$];
        % Strom
        \draw[->] (-.7,-3.5) --++(7.4,0) node[right] {$t/T$};
        \draw[->] (0,-4.5) --++(0,2.4) node[above] {$i_R(t)$};
        \draw[color=OwlBlue] plot(\x,{-3.5+sin(\x r)});
        \draw (-.2,-3.5) --++ (0,0) node[label=below:$0$];
        \draw (0,-4.5) --++(-.2,0) node[label=left:$-\hat{i_{r}}$];
        \draw (0,-2.5) --++(-.2,0) node[label=left:$\hat{i_{r}}$];
        \draw (3.14159265359,-3.5) --++(0,-.2) node[label=below:${0,5}$];
        \draw (6.28318530718,-3.5) --++(0,-.2) node[label=below:$1$];
        % Energie schwingt
        \pause
        \draw[<-,THKoelnRed] (0,1) --++ (0.2,0.2) node[label=right:Energie in $C$];
        \pause
        \draw[->,THKoelnRed] (0,1) to[bend left] node[bend left,auto]{Energie fließt} (1.571,-2.5);
        \pause
        \draw[<-,THKoelnRed] (1.571,-2.5) --++(0,-0.2) node[label=below:Energie in $L$];
        \pause
        \draw[->,THKoelnRed] (1.571,-2.5) to[bend left] node[bend left,auto]{} (3.142,-1);
        \pause
        \draw[->,THKoelnRed] (3.142,-1) to[bend left] node[bend left,auto]{} (4.712,-4.5);
        \pause
        \draw[->,THKoelnRed] (4.712,-4.5) to[bend left] node[bend left,auto]{} (6.283,1);
      \end{circuitikz}
      \caption{Energie schwingt zwischen Kondensator und Spule}\label{fig-energieschwingtimresonanzkreis}
   \end{figure}
\end{frame}

Abb. \ref{fig-energieschwingtimresonanzkreis} zeigt eine Serienschaltung aus einer Induktivität und einem Kondensator. Zum Zeitpunkt $t=t_0$ wurde der Schalter geschlossen (nicht im Diagramm dargestellt). Nach dem Schließen des Schalters liegt die Spannung $u_0(t)$ mit Verzögerung durch das Aufladen des elektrischen Feldes im Kondensator als $u_C(t)$ an. Zum Zeitpunkt $t=0$ ist der Kondensator vollständig aufgeladen und in der Spule ist der Strom $i_R =0$. D.h. die gesamte Energie ist als elektrostatische Energie im Kondensator gespeichert. Nun wird der Kondensator wieder entladen und der sich ändernde Entladestrom sorgt dafür, dass das Magnetfeld der Spule sich aufbaut. Dieses ist zum Zeitpunkt $t = 0,25T$ vollständig aufgeladen und an der Kondensatorspannung sieht man, dass nun der Kondensator vollständig entladen ist. Nun sinkt wiederum der Strom an der Spule und der Kondensator wird wieder aufgeladen und so schwingt die Energie wieder zurück zum Kondensator. Sie schwingt also in dieser Schaltung immer zwischen Kondensator und Induktivität hin und her. 

\begin{frame}[label={sec:orgff41899}]{Serienresonanzkreis}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[sI=$\underline{I}$] ++(0,4) to[short] ++(2,0) to[inductor=$\underline{Z_L}$] ++(0,-2) to[capacitor=$\underline{Z_C}$] ++(0,-2) to[short] ++(-2,0);
        \draw (4,0) to[sI=$\underline{I}$] ++(0,4) to[short] ++(2,0) to[resistor=$\textcolor{black}{\underline{Z}=\underline{Z_L}+\underline{Z_C}}$] ++(0,-4) to[short] ++(-2,0);
      \end{circuitikz}
      \caption{Impedanz: $\underline{Z}=j\omega L + \frac{1}{j\omega C}=j\cdot\left(\omega L - \frac{1}{\omega C}\right)$, wegen dem Minus: $\underline{Z}(\omega_r)=0$ bei der Resonanzfrequenz $f_r=\omega_r/2\pi$}\label{fig-serienresonanzkreisverlustfrei}
   \end{figure}
\end{frame}

Die Gesamtimpedanz $\underline{Z}=\underline{Z_L}+\underline{Z_C}$ im verlustfreien Serienresonanzkreis in Abb. \ref{fig-serienresonanzkreisverlustfrei} hat die Form: 

\begin{equation}
\label{eq:org8568cc4}
\underline{Z}=j\omega L - \frac{1}{j\omega C} = j\cdot \left(\omega L - \frac{1}{\omega C}\right)
\end{equation}

Diese Gesamtimpedanz kann Null werden, wenn der Term $\omega L - \frac{1}{\omega C}$ Null wird. 

\begin{frame}[label={sec:orga089e57}]{Resonanzfrequenz}
\begin{equation}
\label{eq:orgab40865}
\omega_r L = \frac{1}{\omega_r C} \to \omega_r^2 = \frac{1}{LC} \to \omega_r = \frac{1}{\sqrt{LC}}
\end{equation}

Die Frequenz, bei der dies geschieht, heißt \alert{Resonanzfrequenz} (\emph{resonance frequency} oder \emph{resonant frequency}) $f_r$.

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   f_g = \frac{\omega_r}{2\pi}=\frac{1}{2\pi\sqrt{LC}} \label{eq-resonanzfrequenz}
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{frame}

\begin{tcolorbox}
   In Schaltungen mit Induktivitäten und Kapazitäten treten Resonanzerscheinungen auf. Im Falle einer Resonanz verschwindet der Blindanteil von Impedanz bzw. Admittanz. Quellenstrom und Quellenspannung sind - wie bei einer Ohmschen-Last (die auch keinen Blindanteil besitzt) - in Phase. 
   \end{tcolorbox}

In der Literatur findet sich zudem die Bezeichnung \alert{Kennfrequenz} $f_0$ für die Resonanzfrequenz $f_r$ eines verlustfreien Schaltkreises. Man spricht auch entsprechend von der \alert{Resonanzkreisfrequenz} $\omega_r=2\pi f_r$ und der \alert{Kennkreisfrequenz} $\omega_0=2\pi f_0$ \cite{thomas_harriehausen_moeller_2020}. 

Die Frequenz wird häufig normiert auf die Kennfrequenz:

\begin{equation}
\label{eq:orgdeab147}
\Omega = \frac{f}{f_0}=\frac{\omega}{\omega_0}
\end{equation}

Die Größe $\Omega$ heißt \alert{normierte Frequenz} oder \alert{relative Frequenz}. 

Um zu beschreiben, wenn ein Schwingkreis bei einer anderen Frequenz als der Kennfrequenz betrieben wird, verwendet man den Begriff der \alert{Verstimmung}: 

\begin{equation}
\label{eq:org2a4f7a3}
v = \frac{f}{f_0} - \frac{f_0}{f}=\frac{\omega}{\omega_0} - \frac{\omega_0}{\omega} = \Omega - \frac{1}{\Omega}
\end{equation}

Bei der Kennfrequenz ist $v(f_0)=0$. Für $f\to0$ gilt $v\to-\infty$ und für $f\to\infty$ ist $v\to\infty$.

\begin{frame}[label={sec:orgdb074cd}]{Resonante Kompensation}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[sV=$\underline{U_0}(f_0)$] ++(0,-3) to[short] ++(8,0);
        \draw (0,0) to[i>=$\underline{I_0}$,inductor=$L$,v>=$\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_L}=j\omega L\cdot\underline{I_0}}$] ++(4,0) to[capacitor=$C$,v<=$\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_C}=-j\cdot\frac{1}{\omega C}\cdot\underline{I_0}}$] ++(4,0) to[resistor=$R_{Last}$] ++(0,-3);
        \draw (0,1) to[open,v>=$\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_{ges}}\rightarrow0}$] ++(8,0);
      \end{circuitikz}
      \caption{Impedanz: $\underline{Z}=j\omega L + \frac{1}{j\omega C}=j\cdot\left(\omega L - \frac{1}{\omega C}\right)$, wegen dem Minus: $\underline{Z}(\omega_r)=0$ bei der Resonanzfrequenz $f_r=\omega_r/2\pi$}\label{fig-serienresonanzkreiskompensationspg}
   \end{figure}

\pause

\begin{tcolorbox}
   Bei Resonanz lässt sich außen keine oder nur eine sehr kleine Spannung messen, \textbf{aber} innen erfahren die Bauelemente eine große Resonanzspannung.
   \end{tcolorbox}
\end{frame}

Abb. \ref{fig-serienresonanzkreiskompensationspg} verdeutlicht, dass es für Serienresonanzkreise sehr wichtig ist, die Spannungsfestigkeit der einzelnen Komponenten zu beachten: Denn obwohl bei Resonanz außen praktisch keine Spannung anliegt, ist die innere Resonanzspannung an jedem Bauelement erheblich. Dies ist einer der Gründe dafür, Resonanzerscheinungen in Schaltungen zu vermeiden. Denn spannungsfestere Bauteile sind teurer.

\section{Verlustfreie Resonanzkreise}
\label{sec:orgdc2ce4a}
\begin{frame}[label={sec:orgc6cb401}]{Kennwiderstand}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \ctikzset{resistors/scale=.5,capacitors/scale=.5,inductors/scale=.5}
        \tikzstyle{every node}=[font=\small]
        \draw (0,0) to[short,o-] ++(1,0) to[inductor=$\textcolor{black}{L=1\text{ mH}}$] ++(0,-1) to[capacitor=$\textcolor{black}{C=1\text{ nF}}$] ++(0,-1) to[short,-o] ++(-1,0);
        \draw (-1,-3) to[short] ++(0,0) node[label=right:${\omega_{r1}=\frac{1}{\sqrt{1\text{ mH}\cdot1\text{ nF}}}=1\text{ MHz}}$];
        \draw (3,0) to[short,o-] ++(1,0) to[inductor=${L=?}$] ++(0,-1) to[capacitor=${C=10\text{ nF}}$] ++(0,-1) to[short,-o] ++(-1,0);
        \draw (3,-3) to[short] ++(0,0) node[label=right:${\omega_{r2}=1\text{ MHz}}$];
        \draw (6,0) to[short,o-] ++(1,0) to[inductor=${L=?}$] ++(0,-1) to[capacitor=${C=?}$] ++(0,-1) to[short,-o] ++(-1,0);
        \draw (6,-3) to[short] ++(0,0) node[label=right:${\omega_{r3}=1\text{ MHz}}$];
      \end{circuitikz}
      \caption{Wie unterscheiden sich die dargestellten Resonanzkreise?}\label{fig-resonanzkreisunterschiede}
   \end{figure}

\pause

\begin{tcolorbox}
   Kenngröße \textbf{Kennwiderstand} $Z_0$: Scheinwiderstand \textbf{einer} der beiden Komponenten bei Resonanzfrequenz: $Z_0 = \omega_r \cdot L = \frac{1}{\omega_r \cdot C} \to Z_0 = \frac{L}{\sqrt{LC}}=\sqrt{\frac{L}{C}}$\end{tcolorbox}
\end{frame}

Der Scheinwiderstand bei der Kennkreisfrequenz $\omega_0$ heißt $Z_0$. Entsprechend heißt der Scheinleitwert bei der Kennkreisfrequenz \alert{Kennleitwert} $Y_0$:

\#+eq-defkennwiderstandleitwert
\begin{eqnarray}
Z_0 = \omega_0 L = \frac{1}{\omega_0 C} = \sqrt{\frac{L}{C}}\\
Y_0 = \frac{1}{\omega_0 L} = \omega_0 C = \sqrt{\frac{C}{L}}
\end{eqnarray}

Um andere Widerstände in Schwingkreisen zu normieren, verwendet man häufig Kennwiderstand bzw. Kennleitwert. 

\begin{frame}[label={sec:org974bc31}]{Frequenzverhalten Serienresonanz in Formeln}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[sI=$\underline{I}$] ++(0,3) to[short] ++(2,0) to[inductor=$\underline{Z_L}$] ++(0,-1.5) to[capacitor=$\underline{Z_C}$] ++(0,-1.5) to[short] ++(-2,0);
        \draw (4,0) to[sI=$\underline{I}$] ++(0,3) to[short] ++(2,0) to[resistor=$\textcolor{black}{\underline{Z}=\underline{Z_L}+\underline{Z_C}}$] ++(0,-3) to[short] ++(-2,0);
      \end{circuitikz}
      \caption{Impedanz: $\underline{Z}=j\omega L + \frac{1}{j\omega C}=j\cdot\left(\omega L - \frac{1}{\omega C}\right)$, wegen dem Minus: $\underline{Z}(\omega_r)=0$ bei der Resonanzfrequenz $f_r=\omega_r/2\pi$}\label{fig-serienresonanzkreisverlustfrei2}
   \end{figure}

\pause
\scriptsize

$\underline{Z}=j\omega L + \frac{1}{j\omega C} = j\left(\omega L - \frac{1}{\omega C}\right)$

\pause
normierte Darstellung (mit $\Omega = \omega/\omega_0$ und $Z_0$):

\pause
$\underline{Z}=j\frac{1}{\sqrt{C}}\cdot\left(\omega L \sqrt{C} - \frac{1}{\omega \sqrt{C}}\right)=$
\pause
$\underline{Z}=j\sqrt{\frac{L}{C}}\left(\omega \sqrt{LC} - \frac{1}{\omega \sqrt{LC}}\right)$

\pause

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \underline{Z} = jZ_0 \cdot\left(\frac{\omega}{\omega_0} - \frac{\omega_0}{\omega}\right) = jZ_0 \cdot \left(\Omega - \frac{1}{\Omega}\right)
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb1620cd}]{Frequenzgang des Serienresonanzkreises}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-q08bJA/figure3QfeLJ.png}
\captionof{figure}[\textbf{und hoch}]{\label{fig:org3e157f9}$Z$ ist minimal bei Resonanzfrequenz und \textbf{hoch} für hohe Frequenzen \textbf{und hoch} für niedrige Frequenzen}
\end{center}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:org3e157f9} zeigt, dass für niedrige Frequenzen das Verhalten des Kondensators dominiert, der eine Phase von $-90^\circ$ verursacht und eine hohe Impedanz $Z$ besitzt. Bei hohen Frequenzen dominiert das Verhalten der Induktivität, die eine Phase von $+90^\circ$ bestimmt und ebenfalls eine hohe Impedanz $Z$ hat. Nur bei der Resonanzfrequenz $f_0$ geht die Impedanz erwartungsgemäß gegen Null. Die Phase springt dort zwischen $-90^\circ$ und $+90^\circ$. Dieser Phasensprung ist typisch für solche Resonanzphänomene. 

\begin{frame}[label={sec:orgc9d26e6}]{Frequenzverhalten Parallelresonanz}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[short,o-*] ++(1,0) to[short,*-] ++(2,0) to[capacitor=$C$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-2,0) to[short,*-o] ++(-1,0);
        \draw (1,0) to[inductor=$L$] ++(0,-2);
        \draw (5,0) to[resistor=${\underline{Y}=\underline{Y_L}+\underline{Y_C}}$,o-o] ++(0,-2);
      \end{circuitikz}
      \caption{Admittanz: $\underline{Y}=\frac{1}{j\omega L} + j\omega C=j\cdot\left(\omega C - \frac{1}{\omega L}\right)$, wegen dem Minus: $\underline{Y}(\omega_r)=0$ bei der Resonanzfrequenz $f_r=\omega_r/2\pi = \frac{1}{2\pi\sqrt{LC}}$}\label{fig-parallelresonanzverlustfrei}
   \end{figure}

\pause

$\underline{Y}=j\sqrt{\frac{C}{L}}\left(\frac{\omega}{\omega_r}-\frac{\omega_r}{\omega}\right)$

\pause

Impedanz = Kehrwert der Admittanz \(\to\) $\underline{Z}=j\sqrt{\frac{L}{C}}\left(\frac{1}{\frac{\omega_r}{\omega}-\frac{\omega}{\omega_r}}\right)$
\end{frame}

Auch für die Parallelresonanz in der Schaltung in Abb. \ref{fig-parallelresonanzverlustfrei} gilt, dass die Resonanz dann auftritt, wenn sich die beiden Blindwiderstände aufheben. Da es sich anbietet, bei Parallelschaltungen mit Leitwerten zu rechnen, setzt man an: 

\begin{equation}
\label{eq:org8effa3b}
\underline{Y}=\frac{1}{\underline{Z}}=\underline{Y_C}+\underline{Y_L} = j\omega C + \frac{1}{j\omega L} = j\left(\omega C - \frac{1}{\omega L}\right)
\end{equation}

Gleichung \ref{eq:org8effa3b} wird Null bei Resonanz, d.h. $\omega_r C = \frac{1}{\omega_r L}$. Daraus erhält man die Resonanzfrequenz zu:

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \omega_r = 2\pi f_r = \frac{1}{\sqrt{LC}}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

Die Kennadmittanz ist der Scheinleitwert einer der beiden Komponenten und es ist zu erkennen, dass die Kennimpedanz für Parallel- und Serienresonanz denselben Wert einnimmt. 

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   Y_0 = \omega_r C = \frac{1}{\omega_r L} = \sqrt{C}{L} = \frac{1}{Z_0}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\begin{frame}[label={sec:org069b64c}]{Stromkompensation bei Parallelresonanz}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[sV=$\underline{U_0}$] ++(0,-3) to[short] ++(4,0) to[short,-*] ++(0,0.5);
        \draw (0,0) to[short,i>=$\textcolor{OwlBlue}{\underline{I_0}\rightarrow0}$] ++(4,0) to[short,-*] ++(0,-0.5) to[short,*-,i>=$\textcolor{OwlBlue}{\underline{I_R}}$] ++(2,0) to[capacitor=$C$,i>=$\textcolor{OwlBlue}{}$] ++(0,-2) to[short,i>=$\textcolor{OwlBlue}{}$,-*] ++(-2,0) to[short,i>=$\textcolor{OwlBlue}{}$,*-] ++(-2,0) to[inductor=$L$,i>=$\textcolor{OwlBlue}{}$] ++(0,2) to[short,-*,i>=$\textcolor{OwlBlue}{}$] ++(2,0);
      \end{circuitikz}
      \caption{Bei Resonanz ist $\underline{Z}=j\cdot\frac{1}{\frac{1}{\omega_r L}-\omega_r C}\to\infty$}\label{fig-parallelresonanzstromkomp}
   \end{figure}

\pause

\begin{tcolorbox}
   Bei Resonanz fließt außen (fast) kein Strom, \textbf{aber} innen ein hoher Resonanzstrom. 
   \end{tcolorbox}
\end{frame}

Abb. \ref{fig-parallelresonanzstromkomp} verdeutlicht, dass im Resonanzfall nach außen in der Schaltung kaum Strom messbar wird. Man könnte daher auf die Idee kommen, die Leitungen besonders dünn zu machen und Bauelemente mit geringer Stromtragfähigkeit auszuwählen. Dies ist jedoch keine gute Idee, da der Strom zwischen Induktivität und Kapazität sehr hoch ist. D.h. diese Komponenten müssen so ausgewählt werden, dass sie diesen Strom tragen können und ebenfalls die verbindenden Leitungen bzw. Leiterbahnen müssen dies aushalten.

\begin{frame}[label={sec:org895ffdb}]{Frequenzgang des verlustfreien Parallelresonanzkreises}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-q08bJA/figurePqLreM.png}
\captionof{figure}[\textbf{und niedrig}]{\label{fig:orgff26868}$Z$ ist maximal bei Resonanzfrequenz und \textbf{niedrig} für hohe Frequenzen \textbf{und niedrig} für niedrige Frequenzen}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org9db2594}]{Parallelresonanz im Anwendungsbeispiel}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/eberhard_resonanterladerschaltung.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgd489369}Welcher Resonanzstrom fließt \textbf{im} Resonanzkreis bei z. B. $5\text{ V}$?  \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt \href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/legalcode}{CC BY-NC-SA 3.0}}}
\end{center}


\pause

$I_R=\omega_r C\cdot 5\text{ V}=61,3\text{ mA}$
\end{frame}

\section{Resonanzkreise mit Verlusten}
\label{sec:org71be9a9}
\begin{frame}[label={sec:org8ead42d}]{Ursachen von Verlusten}
Wo kommen Ohmsche Verluste in Schaltungen vor?

\pause

\begin{itemize}
\item Lastwiderstand
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Ohmsche Verluste in Spule und Kondensator
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Zuleitungen
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org952cf48}]{Zeitverhalten}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \ctikzset{resistors/scale=.5,capacitors/scale=.5,inductors/scale=.5}
        \tikzstyle{every node}=[font=\small]
        % Resonanzkreis
        \draw (-3,4) to[resistor=$R$] ++(0,-1) to[inductor=$L$,v>=$\underline{U_L}$] ++(0,-1) to[capacitor=$C$,v>=$\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_C}}$] ++(0,-1) to[short] ++(1,0) to[cspst,l_=$t_0$] ++(0,3) to[short,i<=$\textcolor{OwlBlue}{\underline{I_r}}$] ++(-1,0);
        \pause
        % Zeitverhalten
        \begin{axis}[scale=.8,xlabel={$t/T$},ylabel={$u_C(t)$},grid=both,scriptsize,at={(0,0)}]
          \addplot[THKoelnRed,domain=0:10,samples=501] {exp(-0.4*x)*cos(360*x)};
        \end{axis}
        \pause
        \draw[dashed] (0,4.2) --++(2,0);
        \draw[dashed] (0,3.5) --++(2,0);
        \draw (2,3.4) --++(0,0) node[label=Energieverlust];
      \end{circuitikz}
      \caption{Die Schwingungen klingen ab, da in jeder Periode in den Ohmschen Widerständen Verluste auftreten}\label{fig-tiefhochpassuebersicht}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgc0cbb13}]{Güte eines Resonanzkreises}
\alert{Güte} oder \alert{Qualitätsfaktor} (\emph{quality factor}) $Q$

\pause

\begin{definition}[Definition der Güte $Q$]
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
    \text{Güte }Q=2\pi\cdot\frac{\text{gespeicherte Energie }E_{max}}{\text{Energieverlust pro Periode }\Delta D}
    \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{definition}
\end{frame}

Die Güte hat unglücklicherweise denselben Formelbuchstaben wie die Blindleistung. Allerdings ist die Güte dimensionslos während die Blindleistung die Einheit var hat. Achten Sie darauf, um beide Größen auseinanderzuhalten.

\begin{frame}[label={sec:org65f6773}]{Güte messen}
Zeitbereichsmessung: Güte $Q\sim$ Anzahl der Perioden während der Zeitkonstante $\tau$ \(\to\) $Q\approx\pi f \tau$ (für große Güten)

\pause

Frequenzbereichsmessung: Güte $Q=\frac{f}{\Delta f}$, wobei $\Delta f=$ die Differenz der Frequenzen, bei denen das Signal um $\sqrt{2}$ (3\text{ dB}) abgefallen ist

\pause

Leistungsmessung: Güte $Q=\frac{\text{Blindleistung}}{\text{Wirkleistung}}$

\pause

Impedanzmessung: Güte $Q=\frac{\text{Kennwiderstand } Z_0}{\text{Serienwiderstand } R_S}=\frac{\text{Parallelwiderstand } R_P}{\text{Kennwiderstand } Z_0}$

\pause

Spannung / Strom: Güte $Q=\frac{\text{Resonanzspannung } U_r}{\text{Äußere Spannung } U_0}$ bei Serienresonanz bzw. $Q=\frac{\text{Resonanzstrom } I_r}{\text{Äußerer Strom }I_0}$ bei Parallelresonanz
\end{frame}

Die eben beschriebenen Messvorschriften sind nicht ohne weiteres einsichtig. Daher nun einige Betrachtungen, zunächst an einem Serienresonanzkreis, um das Thema besser zu erläutern.

\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[sV=$\underline{U_q}$] ++(0,-2);
        \draw (0,0) to[short,i>=$\underline{I}$] ++(2,0) to[inductor=$L$,v>=$\underline{U_L}$] ++(2,0) to[capacitor=$C$,v>=$\underline{U_C}$] ++(2,0) to[resistor=$R$,v>=$\underline{U_R}$] ++(0,-2) to[short] ++(-6,0);
      \end{circuitikz}
      \caption{Serienschwingkreis}\label{fig-serienschwingkreisfuergueteerklaeren}
   \end{figure}

Die Spannungen an den einzelnen Komponenten in einem Serienschwingkreis zeigt die Schaltung in Abb. \ref{fig-serienschwingkreisfuergueteerklaeren}. Am Widerstand ergibt sich für den Betrag der Spannung $U_R$: 

\begin{equation}
\label{eq:org821cb8c}
U_R = \vert \underline{U_0} \cdot \frac{R}{R+j\omega L + \frac{1}{j\omega C}}\vert = \frac{R}{\sqrt{R^2 + \left(\omega L - 1/(\omega C)\right)^2}}\cdot U_0
\end{equation}

Die Spannung am Widerstand wird maximal, wenn der Klammerterm im Nenner Null wird, d.h. bei Resonanzfrequenz. 

Für den Betrag der Spannung an der Induktivität $U_L$ erhalten wir:

\begin{equation}
\label{eq:orgb5e54ed}
U_L = \vert \underline{U_0} \cdot \frac{j\omega L}{R+j\omega L + \frac{1}{j\omega C}}\vert = \frac{\omega L}{\sqrt{R^2 + \left(\omega L - 1/(\omega C)\right)^2}}\cdot U_0
\end{equation}

Ebenso ergibt sich der Betrag der Spannung an der Kapazität $U_C$ zu:

\begin{equation}
\label{eq:org95812b6}
U_C = \vert \underline{U_0} \cdot \frac{1}{j\omega C \cdot \left(R+j\omega L + \frac{1}{j\omega C}\right)}\vert = \frac{1}{\omega C\cdot\sqrt{R^2 + \left(\omega L - 1/(\omega C)\right)^2}}\cdot U_0
\end{equation}

Besonders interessant ist es, sich die Spannungen bei den Frequenzen $f\to0$, $f=f_r$ und $f\to\infty$ anzusehen. Diese fasst die Tabelle \ref{tab:org116996e} zusammen.

\begin{center}
\captionof{table}{\label{tab:org116996e}Spannungen im Serienschwingkreis}
\begin{tabular}{llll}
\alert{Spannung} & \alert{$f\to0$} & \alert{$f=f_0$} & \alert{@@latex:\(f\to\infty\)}\\
$U_R$ & $0$ & $U_0$ & $0$\\
$U_L$ & $0$ & $U_0 \cdot \frac{1}{R}\omega_0 L =U_0 \frac{1}{R}\sqrt{\frac{L}{C}} = U_0 \frac{Z_0}{R}$ & $U_0$\\
$U_C$ & $U_0$ & $U_0 \cdot \frac{1}{R}\frac{1}{\omega_0 C}= U_0 \frac{1}{R}\sqrt{\frac{L}{C}} = U_0 \frac{Z_0}{R}$ & $0$\\
\end{tabular}
\end{center}

Bei der Resonanzfrequenz erhalten wir also an Kondensator und Spule die Spannungen: 

\begin{equation}
\label{eq:org984799a}
U_C = U_L = U_0 \cdot \frac{Z_0}{R} = U_0 \cdot Q
\end{equation}

D.h. bei der Resonanzfrequenz ist die Spannung an Kondensator und Spule um den Faktor $Q$ gegenüber der Quellspannung erhöht. 

Warum das die Güte ist, liegt an der energetischen Definition: 

\begin{equation}
\label{eq:org5a5495b}
\text{Güte }Q = 2\pi \cdot \frac{\text{gespeicherte Energie }E_{max}}{\text{Energieverlust pro Periode }\Delta E}
\end{equation}

Als Beispiel setzt man nun die Energie in der Spule ein. Man könnte genausogut die Energie im Kondensator ansetzen. Aber es reicht aus, eine der beiden zu wählen. 

\begin{equation}
\label{eq:org36dd919}
E_{max}=\frac{1}{2}L\hat{i}^2
\end{equation}

Die entsprechende Verlustleistung im Ohmschen Widerstand beträgt dann.

\begin{equation}
\label{eq:org3691469}
P_{\text{Verlust}}=R\cdot I^2 = \frac{1}{2}R\hat{i}^2
\end{equation}

In jeder Periode ist der Energieverlust somit: 

\begin{equation}
\label{eq:org2b2734f}
\Delta E = T\cdot R \cdot \frac{1}{2}\hat{i}^2
\end{equation}

Daraus ergibt sich für die Güte

\begin{equation}
\label{eq:orgce92962}
Q = 2\pi \frac{\frac{1}{2}\hat{i}^2 \cdot L}{\frac{1}{2}\cdot\hat{i}^2 \cdot R \cdot T} = \frac{2\pi f_r L}{R} = \frac{Z_0}{R}
\end{equation}

Der Kehrwert der Güte heißt \alert{Dämpfung} oder \alert{Verlustfaktor} (\emph{loss factor} oder \emph{dissipation factor}). Dieser kann auch im Zeitverlauf gut beobachtet werden, wenn die Spannung abklingt, wie in Abb. \ref{fig-zeitverhaltenverlustresonanz} gezeigt. In der Formel steht der Index S für Serienschwingkreis. 

\begin{equation}
\label{eq:org3c3b358}
d_S = \frac{1}{Q_S} = \frac{R}{Z_0}
\end{equation}

\begin{frame}[label={sec:org98a3151}]{Spezielle Definition der Güte}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-q08bJA/figurepaAhxM.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgb81a7fe}Häufig verwendete Messvorschrift für die Güte: $Q=\frac{f_r}{\Delta f}$}
\end{center}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:orgb81a7fe} zeigt eine häufig verwendete Messvorschrift für die Güte: Es wird zunächst so normiert, dass die maximale Amplitude (die ja bei der Resonanzfrequenz vorliegt) den Wert $1$ hat. Als zweites markiert man eine Linie, die um den Faktor $1/\sqrt{2}$ oder $-3\text{ dB}$ kleiner ist als die maximale Amplitude. Nun liest man die beiden sog. $3\text{ dB}$-Grenzfrequenzen des Resonanzkreises ab. Deren Differenz $\Delta f$ geht zusammen mit der Resonanzfrequenz ein in die Bestimmung der Güte: 

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   Q = \frac{f_r}{\Delta f}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\begin{frame}[label={sec:orgbe659cd}]{Güte beim Serienresonanzkreis}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[short,o-] ++(2,0) to[inductor=$L$] ++(0,-1.5) to[capacitor=$C$] ++(0,-1.5) to[resistor=$R_S$] ++(0,-1.5) to[short,-o] ++(-2,0);
        \pause
        \draw (4,0) to[short] ++(0,0) node[label=right:Bei Resonanz:];
        \pause
        \draw[color=THKoelnOrange] (2,-.75) circle (.75) node[label=right:$Z_0$,xshift=2em];
        \pause
        \draw[color=THKoelnOrange] (2,-2.25) circle (.75) node[label=right:$Z_0$,xshift=2em];
      \end{circuitikz}
      \caption{Güte als Funktion der Impedanzen}\label{fig-serienschwingkreiskennwiderstand}
   \end{figure}

\pause

$Q=\frac{Z_0}{R_S}=\frac{\omega_r L}{R_S} = \frac{1}{\omega_r C R_S}$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org7b290d5}]{Komplexe Impedanz eines Serienresonanzkreises}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[short,o-] ++(2,0) to[inductor=$L$] ++(0,-2) to[capacitor=$C$] ++(0,-2) to[resistor=$R_S$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(-2,0);
        \draw (5,0) to[resistor=$\underline{Z}$,o-o] ++(0,-6);
      \end{circuitikz}
      \caption{Bei Resonanzfrequenz kompensieren sich $\underline{Z_C}$ und $\underline{Z_L}$ \to $\underline{Z}=R_S=$ rein reell}\label{fig-serienschwingkreisresonanzwiderstand}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgd17f377}]{Spannungsüberhöhung am Serienresonanzkreis}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[short,o-] ++(2,0) to[inductor=$L$] ++(0,-2) to[capacitor=$C$] ++(0,-2) to[resistor=$R_S$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(-2,0);
        \draw (0,0) to[open,v^>=$\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_0}}$] ++(0,-6);
        \draw (3,0) to[open,v^>=$\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_L}=\underline{I}\cdot j\omega_r L=-\underline{U_C}}$] ++(0,-2);
        \draw (3,-2) to[open,v^>=$\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_C}=-j\underline{I}\cdot \frac{1}{\omega_r C}=-\underline{U_L}}$] ++(0,-2);
        \draw (3,-4) to[open,v^>=$\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_R}=\underline{U_0}}$] ++(0,-2);
      \end{circuitikz}
      \caption{Bei Resonanz: Für Güten $>>1$ gilt $Q\approx\frac{U_{res}}{U_0}$}\label{fig-serienschwingkreisresonanzspgsueberhoehung}
   \end{figure}
\end{frame}

Die \alert{Spannungsüberhöhung} an den Komponenten bei Resonanz nennt man auch \alert{Spannungsresonanz}. 

Durch in der Literatur näher erläuterte Betrachtungen erfährt man, dass \cite{albach_elektrotechnik_2014}: 

\begin{tcolorbox}
   Im Serienschwingkreis tritt eine Spannungsüberhöhung nur auf, wenn die Güte größer als latex:\$1/\sqrt{2}\$@@ ist. Ist die Güte kleiner als $1/\sqrt{2}$ so kann die Spannung an den einzelnen Komponenten maximal den Wert der Eingangsspannung annehmen.
\end{tcolorbox}@@

\begin{frame}[label={sec:org73dcb2a}]{Standardisierte Darstellung der Impedanz eines Serienresonanzkreises}
\begin{columns}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}[scale=.6]
        \draw (0,0) to[short,o-] ++(2,0) to[inductor=$L$] ++(0,-2) to[capacitor=$C$] ++(0,-2) to[resistor=$R_S$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(-2,0);
        \draw (4,0) to[resistor=$\underline{Z}$,o-o] ++(0,-6);
      \end{circuitikz}
      \caption{Beschreibung als komplexe Impedanz}\label{fig-serienschwingkreisresonanzwiderstand2}
   \end{figure}

\pause
\end{column}

\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \underline{Z}=R_S + j\left(\omega L - \frac{1}{\omega C}\right)
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\pause

$Z=\sqrt{R_S^2 + \left(\omega L - \frac{1}{\omega C}\right)^2}$

\pause

mit $\Omega = \omega/\omega_r$, $Z_0=\sqrt{\frac{L}{C}}$, $Q=\frac{Z_0}{R_S}$ ergibt sich 
\pause
$\underline{Z}=R+jZ_0 \cdot\left(\Omega - \frac{1}{\Omega}\right)\to$ 
\pause
$\underline{Z}=Z_0 \cdot\left[\frac{R}{Z_0} + j\left(\Omega - \frac{1}{\Omega}\right)\right]\to$ 
\pause

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \underline{Z}=Z_0 \cdot \left[\frac{1}{Q} + j\left(\Omega - \frac{1}{\Omega}\right)\right]
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Der Term $\left(\Omega - \frac{1}{\Omega}\right)=v$ heißt \alert{Verstimmung}. Bei der Resonanzfrequenz $f_0$ nimmt die Verstimmung den Wert $0$ an. Der Resonanzkreis ist nicht verstimmt. Man spricht entsprechend von einem verstimmten Resonanzkreis, wenn er nicht bei Resonanzfrequenz betrieben wird. 

\begin{frame}[label={sec:org9f0cc4f}]{Frequenzverhalten eines Serienresonanzkreises}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-q08bJA/figureYm70QE.png}
\captionof{figure}[\textbf{und hoch}]{\label{fig:orgc155b73}$Z(f_r)=R_S$ ist minimal bei Resonanzfrequenz und \textbf{hoch} für hohe Frequenzen \textbf{und hoch} für niedrige Frequenzen}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgd10cf3e}]{Standardisierte Darstellung der Impedanz eines Parallelresonanzkreises}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[short,o-*] ++(2,0) to[short,*-*] ++(2,0) to[short,*-] ++(2,0) to[resistor=$R_P$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-2,0) to[short,*-*] ++(-2,0) to[short,*-o] ++(-2,0);
        \draw (2,0) to[inductor=$L$,*-*] ++(0,-2);
        \draw (4,0) to[capacitor=$C$,*-*] ++(0,-2);
        \draw (8,0) to[resistor=$\underline{Z}$,o-o] ++(0,-2);
      \end{circuitikz}
      \caption{Beschreibung als komplexe Impedanz}\label{fig-parallelschwingkreisimpedanz}
   \end{figure}

\pause

\footnotesize

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \underline{Z}=\frac{1}{\underline{Y}}=\frac{1}{\frac{1}{R}+\frac{1}{j\omega L}+j\omega C}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\paus

\begin{equation}
Z = \frac{1}{\sqrt{\frac{1}{R_P^2}+\left(\frac{1}{\omega L} - \omega C\right)^2}}
\end{equation}

\pause
normierte Darstellung mit $\Omega=\omega/\omega_r$, $Z_0=\sqrt{\frac{L}{C}}$ und $Q=\frac{R_P}{Z_0}$

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \underline{Z}=\frac{Z_0}{\frac{1}{Q}+j\left(\Omega - \frac{1}{\Omega}\right)}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org761dfaf}]{Frequenzverhalten eines Parallelresonanzkreises}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-q08bJA/figureeltKgv.png}
\captionof{figure}[\textbf{und niedrig}]{\label{fig:orged79e29}$Z(f_r)=R_P$ ist maximal bei Resonanzfrequenz und \textbf{niedrig} für hohe Frequenzen \textbf{und niedrig} für niedrige Frequenzen}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org7991312}]{Unterschied bei der Güte für Widerstand in Serie oder Parallel}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \ctikzset{resistors/scale=.5,capacitors/scale=.5,inductors/scale=.5}
        \tikzstyle{every node}=[font=\scriptsize]
        %serien
        \draw (0,0) to[short,o-] ++(0.5,0) to[inductor=$L$] ++(0,-1) to[capacitor=$C$] ++(0,-1) to[resistor=$R_S$] ++(0,-1) to[short,-o] ++(-1,0);
        \draw (3,0) to[short,o-] ++(0.5,0) to[short,*-] ++(1,0) to[capacitor=$C$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-1,0) to[short,*-o] ++(-.5,0);
        \draw (3.5,0) to[inductor=$L$,*-] ++(0,-1) to[resistor=$R_S$] ++(0,-1);
        \draw (6,0) to[short,o-] ++(0.5,0) to[short,*-] ++(1,0) to[capacitor=$C$] ++(0,-1) to[resistor=$R_S$] ++(0,-1) to[short,-*] ++(-1,0) to[short,*-o] ++(-.5,0);
        \draw (6.5,0) to[inductor=$L$,*-*] ++(0,-2);
        %parallele
        \draw (0,-4) to[short,o-] ++(0.5,0) to[short,*-*] ++(1,0) to[short,*-] ++(1,0) to[resistor=$R_P$] ++(0,-1) to[short,-*] ++(-1,0) to[short,*-*] ++(-1,0) to[short,*-o] ++(-0.5,0);
        \draw (0.5,-4) to[inductor=$L$,*-*] ++(0,-1);
        \draw (1.5,-4) to[capacitor=$C$,*-*] ++(0,-1);
        \draw (3,-4) to[short,o-] ++(0.5,0) to[inductor=$L$,-*] ++(0,-1) to[capacitor=$C$,*-*] ++(0,-1) to[short,-o] ++(-.5,0);
        \draw (3.5,-5) to[short,*-] ++(1,0) to[resistor=$R_P$] ++(0,-1) to[short,-*] ++(-1,0);
        \draw (6,-4) to[short,o-] ++(0.5,0) to[short,*-] ++(1,0) to[resistor=$R_P$] ++(0,-1) to[short,-*] ++(-1,0) to[capacitor=$C$,*-] ++(0,-1) to[short,-o] ++(-.5,0);
        \draw (6.5,-4) to[inductor=$L$] ++(0,-1);
      \end{circuitikz}
      \caption{$Q=\frac{Z_0}{R_S}$ gilt, wenn $R_S$ in Serie zu einem der Blindwiderstände, $Q=\frac{R_P}{Z_0}$ gilt, wenn $R_P$ parallel zu einer der Blindkomponenten}\label{fig-gueteserieparalllelunterschied}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgedf0afa}]{Zusammenhang von Dämpfung und Resonanzfrequenz}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-q08bJA/figurekc7N8z.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org9521f0e}Je stärker ein Schwingkreis gedämpft ist, dann verschiebt sich auch die Frequenz, bei der die Übertragungsfunktion maximal wird}
\end{center}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:org9521f0e} zeigt auf, dass die Übertragungsfunktion eines Resonanzkreises auch von der Dämpfung abhängt. Der Maximalwert der Übertragungsfunktion ist nicht bei der Resonanzfrequenz, sondern bei einem anderen Wert. 

Woher das kommt, versteht man, wenn man die Formel betrachtet: 

Beim \alert{Serienresonanzkreis} ist in Abb. \ref{fig:org9521f0e} dargestellt, wie sich das Übertragungsverhalten bezogen auf die Kondensatorspannung verhält: 

\begin{equation}
\underline{A} = \frac{\underline{U_C}}{\underline{U_{ges}}} = \frac{\underline{Z_C}}{\underline{Z_{ges}}} = \frac{\frac{1}{j\omega C}}{\frac{1}{j\omega C} + j\omega L + R} = \frac{1}{j\omega C \cdot \left(\frac{1}{j\omega C} + j\omega L + R\right)} = \frac{1}{1-\omega^2 LC +j\omega RC}
\end{equation}

Betrag: 

\begin{equation}
\label{eq:org0d83a6d}
A = \frac{1}{\sqrt{(1-\omega^2 LC)^2 + \omega^2 R^2 C^2}}
\end{equation}

Gleichung \ref{eq:org0d83a6d} wird maximal, wenn der Nenner minimal wird:

\begin{equation}
(1-\omega^2 LC)^2 + \omega^2 R^2 C^2 \to 0 \leftrightarrow 1-2\omega^2 LC +\omega^4 L^2 C^2 + \omega^2 R^2 C^2 = 0
\end{equation}

Wir substituieren nun $\omega^2 = x$ und stellen um:

\begin{equation}
L^2 C^2 x^2 +x\cdot(R^2 C^2 - 2LC) + 1 = 0
\end{equation}

Mit der Mitternachtsformel lösen:

\begin{equation}
\label{eq:org567081b}
x_{1,2} = \frac{-(R^2 C^2 - 2LC)\pm\sqrt{(R^2 C^2 - 2LC)^2 -4L^2 C^2}}{2\cdot L^2 C^2}
\end{equation}

Zurücksubstituieren: 

\begin{equation}
\omega = \sqrt{x_{1,2}}
\end{equation}

Gleichung \ref{eq:org567081b} hängt vom Wert des Serienwiderstands $R$ ab und erklärt, warum sich der Wert der Frequenz bei maximaler Übertragung mit zunehmendem Widerstand erhöht.

Beim \alert{Parallelresonanzkreis} ist in Abb. \ref{fig:org9521f0e} dargestellt, wie sich das Übertragungsverhalten bezogen auf die Kondensatorspannung verhält: 

\begin{equation}
\underline{A} = \frac{\underline{I_L}}{\underline{I_{ges}}} = \frac{\underline{Y_L}}{\underline{Y_{ges}}} = \frac{\frac{1}{j\omega L}}{\frac{1}{j\omega L} + j\omega C + \frac{1}{R}} = \frac{1}{j\omega L \cdot \left(\frac{1}{j\omega L} + j\omega C + \frac{1}{R}\right)}
\end{equation}

Betrag: 

\begin{equation}
\label{eq:org413084f}
A = \frac{1}{\sqrt{(1-\omega^2 LC)^2 + \omega^2 \frac{L^2}{R^2}}}
\end{equation}

Gleichung \ref{eq:org413084f} wird maximal, wenn der Nenner minimal wird. Auch hier wird deutlich, dass die Frequenz der maximalen Übertragungsamplitude sich mit dem Widerstand $R$ ändert. 

\begin{frame}[label={sec:org20bd79a}]{Zurück zum Anwendungsbeispiel}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/eberhard_resonanterladerschaltung.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgabc1c1e}Wenn sich die Induktivität vergrößert, was passiert mit der Frequenz?  \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt \href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/legalcode}{CC BY-NC-SA 3.0}}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org7086150}]{Frequenzeffekt im Anwendungsbeispiel}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.7\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/eberhard_positionserkennung.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org9ad7b20}Je näher das Handy an der Spule ist, desto größer wird die Induktivität und somit steigt bei der Betriebsfrequenz die Spannung  \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt \href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/legalcode}{CC BY-NC-SA 3.0}}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org52bc9c1}]{Zusammenfassung}
\begin{columns}
\begin{column}{.6\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Eckfrequenz Tiefpass bzw. Hochpass $f_g = \frac{1}{2\pi RC}$ bzw. $f_g=\frac{R}{2\pi L}$
\pause
\item \small Resonanzfrequenz Resonanzkreis $f_0 = \frac{1}{2\pi \sqrt{LC}}$
\pause
\item \small Kennwiderstand $Z_0=\sqrt{\frac{L}{C}}$
\pause
\item \small Güte mit Serienwiderstand $Q=\frac{Z_0}{R_S}$, mit Parallelwiderstand $Q=\frac{R_P}{Z_0}$
\pause
\item \small Messung der Güte häufig mit $Q=\frac{f_r}{\Delta f_{3\text{ dB}}}$
\end{itemize}
\pause
\end{column}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Übungsaufgaben, Tutorien
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Praktikum siehe bitte Infos in ilias und Mails von Herrn Reichert
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Zwischentests in ilias zum Trainieren von Teil A der Klausur
\end{itemize}
\pause
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:org6ec4bcd}
\printbibliography

\begin{comment}
\end{comment}
\end{document}
